%% LyX 2.2.1 created this file.  For more info, see http://www.lyx.org/.
%% Do not edit unless you really know what you are doing.
\documentclass[french,english,12pt]{paper}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=31mm,bmargin=0mm,lmargin=27mm,rmargin=27mm}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parskip}{\smallskipamount}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{setspace}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{titling}
\usepackage{array}
%\usepackage{yhmath}

\newdimen\un \un=.8mm
\def\bordure{
\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
\def\p{.75}
\def\ang{45}
\def\alp{160.2}
\def\bet{72.42}
\def\gam{-13.2}
\draw [very thick, line width = 8pt, color = red!25!blue!33.333!green!50]
($(current page.north west)+(20*\un,-20*\un)$)
-- ($(current page.north east)+(-24*\un,-20*\un)$)
node [draw, ellipse, fill, text=white, pos=.53] {\thetitle}
arc (90 : 0 : 4*\un)
-- ($(current page.south east)+(-20*\un,24*\un)$)
node[text=white,pos=.65 , rotate=90]
{\tiny Ce document est sous licence GNU FDL,
 il est librement modifiable et distribuable.
 Licence et sources complètes disponibles sur le site.
 Copyright 2015, Jean-Christophe Jameux}
arc (0 : -90 : 4*\un)
-- ($(current page.south west)+(24*\un,20*\un)$)
node[draw, ellipse, fill, text=white, pos=.2] {\bf\large Echologie.org}
arc (-90 : -180 : 4*\un)
-- ($(current page.north west)+(20*\un,-20*\un)$);

\un=1mm
\node(Triskell) at ($(current page.north west)+(18*\un,-14*\un)$){};
\draw [fill = white, color = red!25!blue!33.333!green!50]
(Triskell) + (1.2*\un,-6*\un) circle (15*\un);
\draw [fill = white, color = white] (Triskell) circle (2*\un);
\draw [fill = white, color = white]
(Triskell) + ({120*(1+\p)} : 3*\un)
arc ({120*(1+\p)} : 120 : 3*\un)
arc (180+\ang : 180-\ang :3*\un)
arc (\alp-\ang : \alp+\ang+24.8 : 5*\un);
\draw [fill = white, color = white]
(Triskell) + (120*\p : 3*\un)
arc (120*\p : 0 : 3*\un)
arc (90+\ang : 90-\ang : 6*\un)
arc (\bet-\ang : \bet+\ang+5.9 : 8*\un);
\draw [fill = white, color = white]
(Triskell) + ({120*(2+\p)} : 3*\un)
arc ({120*(2+\p)} : 240 : 3*\un)
arc (\ang : -\ang : 12*\un)
arc (\gam-\ang : \gam+\ang+.85 : 13*\un);
\end{tikzpicture}}

\makeatother

\usepackage{babel}
\makeatletter
\addto\extrasfrench{%
   \providecommand{\og}{\leavevmode\flqq~}%
   \providecommand{\fg}{\ifdim\lastskip>\z@\unskip\fi~\frqq}%
}

\makeatother
\begin{document}
\selectlanguage{french}%
\begin{onehalfspace}
\title{\Large\bf Sommes de séries arithmétiques}

\selectlanguage{english}%
\textbf{\Large{}$\bullet$ Soient $r\in\mathbb{R}$ et $u$ une suite
arithmétique de raison $r$ définie sur $\mathbb{N}$, i.e. vérifiant
$\forall n\in\mathbb{N},\ u_{n+1}=u_{n}+r$}{\Large \par}

\selectlanguage{french}%
\textbf{\Large{}$\bullet$ Soit $U$ la série associée, i.e. la suite
définie sur $\mathbb{N}$ par : 
\[
\begin{cases}
U_{0}=u_{0}\\
\forall n\in\mathbb{N},\ U_{n+1}=U_{n}+u_{n+1}
\end{cases}
\]
}{\Large \par}
\end{onehalfspace}

\textbf{\Large{}\vspace{-10mm}
}{\Large \par}

\textbf{\Large{}Ce qu'on note usuellement sous la forme : ${\displaystyle U_{n}=\sum_{k=0}^{n}u_{k}}$}{\Large \par}

\begin{onehalfspace}
\textbf{\Large{}$\bullet$ On cherche a exprimer $U_{n}$ }\textbf{\textit{\Large{}en
fonction}}\textbf{\Large{} de $n\in\mathbb{N}$.}{\Large \par}

\textbf{\Large{}$\bullet$ Puisque l'application $\varphi\colon\left\llbracket 0,n\right\rrbracket \longrightarrow\left\llbracket 0,n\right\rrbracket ,\ k\mapsto n-k$
est bijective pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a l'égalité suivante
pour tout $n\in\mathbb{N}$ :}{\Large \par}
\end{onehalfspace}

\textbf{\Large{}\vspace{-15mm}
\[
\sum_{k=0}^{n}u_{k}=\sum_{k=0}^{n}u_{n-k}
\]
\vspace{-5mm}
}{\Large \par}

\textbf{\Large{}$\bullet$ On en déduit, pour tout $n\in\mathbb{N}$,
la suite d'égalités :
\[
\begin{aligned}2U_{n} & =\sum_{k=0}^{n}u_{k}+\sum_{k=0}^{n}u_{n-k}\\
 & =\sum_{k=0}^{n}u_{k}+u_{n-k}\\
 & =\sum_{k=0}^{n}(u_{0}+kr)+(u_{0}+(n-k)r)\\
 & =\sum_{k=0}^{n}u_{0}+(u_{0}+nr)\\
 & =(n+1)(u_{0}+(u_{0}+nr))\\
 & =(n+1)(u_{0}+u_{n})
\end{aligned}
\]
}{\Large \par}

\textbf{\Large{}\vspace{-5mm}
}{\Large \par}

\textbf{\Large{}$\bullet$ En définitive, on obtient ${\displaystyle \forall n\in\mathbb{N},\ U_{n}=(n+1)\cdot\frac{u_{0}+u_{n}}{2}}$}{\Large \par}

\begin{onehalfspace}
\textbf{\Large{}\bordure}{\Large \par}
\end{onehalfspace}
\selectlanguage{english}%

\end{document}
